\chapter{Conclusiones y recomendaciones}

\capV

\section{Conclusiones}

	La elaboraci\'{o}n de la presente investigaci\'{o}n ha cumplido los objetivos que se marcaron a su comienzo. Para lograr esto fue necesario un an\'{a}lisis detallado de la bibliograf\'{i}a, la revisi\'{o}n de algunas investigaciones previas, y el estudio riguroso del material proporcionado por el personal de soporte t\'{e}cnico de la empresa HunterLab.
	
	El aporte general de este trabajo de investigaci\'{o}n se centra en proveer un software libre para operar el MiniScan XE Plus, el cual dispone de las funciones necesarias para que los dermat\'{o}logos puedan establecer diagn\'{o}sticos de patolog\'{i}as dermatol\'{o}gicas en pacientes.
	
	Desde el comienzo del proceso de desarrollo del software se opt\'{o} por trabajar con un servicio gratuito de control de versiones, lo cual permiti\'{o} tener almacenado el c\'{o}digo fuente del software de manera centralizada. Esto ayud\'{o} a tener una mejor organizaci\'{o}n durante el desarrollo.
	
	Debido a las limitaciones encontradas durante la investigaci\'{o}n, se concluye que es necesaria la utilizaci\'{o}n de algunos archivos de HunterLab para lograr la comunicaci\'{o}n entre el software resultante y el MiniSan XE Plus. Adicionalmente, debido a esta limitaci\'{o}n el software resultante no puede captar ni interpretar las se\~{n}ales de los botones del MiniScan XE Plus, ya que estos archivos no ofrecen esta caracter\'{i}stica para ser utilizada fuera del HunterLab Universal Software.
	
	La instalaci\'{o}n de este software no es tan simple o trivial como podr\'{i}a llegar a ser, como consecuencia de la necesidad de utilizar algunos archivos de HunterLab. El software resultante no puede habilitarse para ser multiplataforma debido a esta raz\'{o}n.

	Durante las pruebas de funcionalidad y usabilidad realizadas al software se hizo notorio el nivel de aceptaci\'{o}n y la satisfacci\'{o}n de los clientes a los que iba dirigido. Adicionalmente a esto se realiz\'{o} un manual de usuario para la correcta utilizaci\'{o}n del software, que explica detalladamente con tablas e con im\'{a}genes la permisolog\'{i}a de sus usuarios y las funciones que ofrece, por lo que su curva de aprendizaje es baja.

	En definitiva, se concluye que el software resultante cumple con todos los objetivos establecidos en esta investigaci\'{o}n, ajustandose a las necesidades de los dermat\'{o}logos, garantizando un mejor aprovechamiento del MiniScan XE Plus, y por \'{u}ltimo creando una base sobre la cual se pueden realizar trabajos futuros que modifiquen, mejoren y extiendan dicho software.

\section{Recomendaciones}

	De acuerdo a las conclusiones alcanzadas con el trabajo, se han generado una serie de recomendaciones, las cuales son presentadas a continuaci\'{o}n.

\begin{itemize}

	\item Permitir la visualizaci\'{o}n, consulta y exportaci\'{o}n de varias muestras al mismo tiempo.
	
	\item Desarrollar un arhivo controlador para el MiniScan XE Plus que no dependa del kit MSXE.ocx de HunterLab, para as\'{i} simplificar el proceso de instalaci\'{o}n del software, lograr que el mismo sea capaz de captar e interpretar las se\~{n}ales de los botones del MiniScan XE Plus, y posibilitar que este sea multiplataforma.
	
	\item Realizar pruebas en periodos de tiempo m\'{a}s largos.
	
	\item Incluir la f\'{o}rmula desarrollada por los investigadores del CIMBUC para el c\'{a}lculo del coeficiente de esparcimiento de la epidermis, la cual no estuvo lista durante el tiempo en el que se llev\'{o} a cabo este trabajo de investigaci\'{o}n.
	
	\item Extender la base de datos y las operaciones del software resultante para habilitar la gesti\'{o}n de muestras que no pertenezcan a pacientes con historia m\'{e}dica, para as\'{i} permitir a los investigadores tomar y registrar muestras experimentales.
\end{itemize}